【武漢肺炎】康復出院的病人跟正常人一樣

康復出院的病人跟正常人一樣

2020-02-11 08:32 來源：南方日報 黃錦輝李秀婷

8日，上海市政府舉行疫情防控新聞發布會。發布會上提及，目前可確定的新型冠狀病毒感染的肺炎傳播途徑主要為直接傳播、氣溶膠傳播和接觸傳播。消息一出，引起大家的關注。

對此，南方日報記者採訪南方醫科大學南方醫院感染內科主任、著名感染疾病專家侯金林，對目前新型冠狀病毒的傳播方式、診斷標準、治療方案、重症病人救治經驗與廣東疫情變化等熱點問題作出回應。

談氣溶膠傳播

沒有病毒的空氣是不存在

“不要聽到氣溶膠傳播就害怕，沒有病毒的空氣是不存在。即使空氣中有少量的病毒，也是安全的。你只有一段時間內，呆在一定病毒濃度高的環境中，才有可能被感染。”

南方日報：新型冠狀病毒感染的肺炎傳播方式主要有哪些？

侯金林：新型冠狀病毒感染的肺炎，呼吸道飛沫傳播是最主要的傳播途徑。第二是接觸傳播，是指飛沫沉積在一個物品表面，接觸污染手後，再接觸口腔、鼻腔和眼睛等黏膜，導致感染。它需要一定的傳播鏈條。第三是糞口傳播，它是指大便裡可以檢測病毒的核酸，但這並不能說明病毒有活性，證據不足。第四是氣溶膠傳播，也就是空氣傳播。

南方日報：氣溶膠傳播與飛沫傳播有何差別？

侯金林：飛沫是人打噴嚏或者咳嗽等活動排出的唾沫液滴，其粒徑一般為1至5毫米，在傳染源1至2米左右的空間內傳播，屬於近距離傳播。氣溶膠的顆粒更小，傳播距離較遠，能達到數十米，甚至更遠。雖然它的傳播距離更遠，但假如達不到劑量，也是安全的。

南方日報：多大劑量可能會被感染？

侯金林：目前尚未有明確說法。這次在武漢的某些醫院，有出現醫務人員感染的情況，原因之一可能是近距離地進行高危的醫療操作，比如進行氣管切開、插管等，但如果說，病毒會污染整個周圍醫院環境的話，我覺得不可能的。普通老百姓不需要過分恐慌，做好防護，在人員聚集的場所需佩戴口罩；在非疫區的室外空曠通風場所，甚至不需要戴口罩。

談“假陰性”

檢測病毒蛋白試劑最快本週投入使用

“由於樣本採集、病毒核酸的提取等操作，檢測結果可能受影響，陽性率低於50%是可以理解的。但不是說現有技術手段沒有檢測到病毒就不是感染病人，醫生應綜合其他診斷標准進行判斷，若病毒檢測為陰性，但其他臨床標準都符合，應考慮將病人隔離進一步觀察。”

南方日報：在此前的採訪中，您多次說控制傳染源是防控疫情的重要措施。現在，在一些地區出現核酸檢測“假陰性”的病人，由於現有檢測手段的問題，他們可能無法被及時鎖定，怎麼辦？

侯金林：要知道，任何疾病都有它的診斷標準。新型冠狀病毒感染的肺炎有四大診斷標準，分別是流行病學史、臨床症狀、影像檢查，如胸部X光片與CT，以及病原學診斷。目前，病原學診斷包括了病毒核酸基因檢測和病毒蛋白檢測。臨床醫生是通過檢測咽拭子和鼻腔分泌物，診斷病人體內是否攜帶病毒，如果檢測結果為陽性，則證明病人感染病毒，反之亦然。

南方日報：如何提昇陽性檢測的準確率？

侯金林：我剛才說過，病原學的檢測分為病毒核酸基因和蛋白檢測，下一步應該是檢測病毒的蛋白抗原和抗體。在專業上，這叫做血清學蛋白檢測。相比於之前檢測結果，檢測病毒蛋白更容易操作和普及，只需要抽血即可完成檢測。

它適用於臨床確診病人和疑似的病人。在臨床上，肯定有部分病人檢測不到病毒核酸，但可以檢測病毒蛋白。舉個例子，一個普通的老百姓，他發過燒但沒有診斷出來，就可以通過這種方法，確定他是否感染。如果檢測結果顯示為陽性，有兩種情況，一是他正在感染，二是已經恢復了，體內存在抗體。

南方日報：怎樣去區分這兩種情況？

侯金林：這就需要臨床醫生把檢測結果和臨床診斷標準結合起來一起判斷。按照過去傳染病的經驗來分析，存在病毒IgM抗體說明病人處於急性感染期，若是有病毒IgG抗體，則說明處於急性感染期的後期或者緩和期。我相信，新型冠狀病毒跑不出這一模式。

南方日報：目前，您有在進行相關方面的研究嗎？

侯金林：目前，我們正在開展檢測病毒蛋白的研究，這段時間我們陸續檢測過幾個病人，但要提升敏感性和特異性的話，還需要更多人的參與，拿出更高級別的臨床證據。預計幾家公司的試劑最快這周可投入臨床使用。

談防控

人口輸入大省疫情防控難度大

“如果不湧入大量的感染人群、防控措施做得好，像廣東、浙江、上海這些人口輸入省份，我相信會迎來新的格局。如果是人口輸出的大省，如山西，他們只要把從湖北迴來的人進行隔離，疫情態勢就會呈斷崖式下降。”

南方日報：今天是廣東的返工日。針對目前疫情的新變化，我們應該採取怎樣的措施，您有何建議？

侯金林：從現在來看，廣東省採取了強有力的措施：外防輸入，內防擴大，通過快速定位管理高風險人群，切斷病毒傳播途徑，保護易感染的人群。現在，廣東所面臨的挑戰是從湖北來的務工人員，根據我的觀察，社區的防控體系已經非常嚴格，所以我不覺得廣東會成為第二個湖北，或者廣州成為第二個武漢。隨著防控措施的管理嚴密，廣東的發病很快會迎來拐點，確診病例往下走。

南方日報：您覺得這個拐點什麼時候會到來？

侯金林：不能一概而論，在不同的地區有不同的可能性。比如說在廣東，它是個人口輸入大省，疫情防控難度自然大。自從武漢1月23日宣布封城以來，到今天已經超過14天的最長潛伏期。目前，廣東省已經進到一個相對比較平穩的時期，再隔7到14天，我覺得發病的人數會下降。

南方日報：目前，廣東救治重症患者是否有什麼分享的經驗？

侯金林：我自己分析為什麼湖北死亡率那麼高，其他省的死亡率低？這是個綜合因素。第一，病毒從中間宿主跨種進入到人體，並在人群之間開始傳播。最早感染的一代病人就像打仗中的前鋒，他們付出的代價是最大的。第二，早期遭遇疫情時，湖北的醫療救治條件比較有限，所以死亡的病人就會多。第三，我覺得湖北的病人中，年齡大的人居多，所以並不是說單一因素決定死亡率。我覺得廣東省有非常強大的優勢，呼吸系統醫療資源多，救治條件都相對要好一些。

南方日報：現在，出院的病例越來越多了。對出院的病人，我們應關注什麼？

侯金林：對於醫療機構來講，一定要進行隨訪管理。作為出院病人，我認為要積極配合，作一些貢獻，參與隨訪和管理。到現在為止，根據我們對疾病的認識，它不會像肝炎和艾滋病毒一樣變成慢性感染，它是個急性的感染性疾病，康復後的病人和正常人一樣，大家不需要有所顧慮。

編輯： 羅予岐

照下個肺咪知係咪一樣

唔駛睇，連登專家已有結論：

極高效空氣傳播，生化武器級，耐寒耐熱，已感染至少1000萬人，死亡人數過百萬，無限潛伏期

中完又中，無限loop